---
title: "この嘆き悲しみよ"
---

## この嘆き悲しみよ {#this-way-of-grief}

以前の章で、京子への訓話として、『鹿鳴館』の朝子の運命を取り上げていた。しかし、も&#x2060;っと身近な所にも別の教訓があり、それがすなわち、母&#x2060;・加代子の人生である。
{:first}

『青い花』を21世紀初頭の話とすると、京子は平成元年（1989年）間もなく辺りに生まれたことになる。つまり加代子は1980年代後半、昭和の末期であり日本が好景気に沸いていた頃に結婚したことになる。

加代子の結婚は、ある意味、見合いであ&#x2060;った。夫となる秋彦とは幼馴染の関係だ。しかし秋彦は直接告白するのではなく、彼女の両親（あるいは他の親戚―言及されているのは加代子の伯母のみ）に頼んで、いわば「陰で」結婚の面会を依頼したのである。このことは、あえて誰も加代子に前も&#x2060;って伝えてはいなか&#x2060;った（『青い花』(7) pp. 58--9 / *SBF*, 4:60--61）。

加代子の結婚およびその後の夫との関係は、家父長的な規範に従&#x2060;ったものとして提示されている。この作品に描かれた他の結婚式とは異なり、加代子は西欧式のウ&#x2060;ェデ&#x2060;ィングドレスではなく、白無垢 (shiromuku) を着ている。頭に被&#x2060;った角隠し (tsunokakushi) は、利己主義や嫉妬心を捨て（「角」を覆うことで）、夫への服従と献身を象徴するものだ（『青い花』(7) p. 60 / *SBF*, 4:62）。

また、結婚前の秋彦は、やや気弱でシ&#x2060;ャイな性格に描かれているが、読者がその顔を見るのはそれ&#x2060;っきりである：志村の描く結婚式での姿は、不明瞭なものとな&#x2060;っている（『青い花』(7) p. 60 / *SBF*, 4:62）&#x2060;[^05-01-01]。杉本姉妹の父親と同様に、秋彦は家長としての役割は姿を消し、結婚前には控えめであ&#x2060;った伝統的な態度がすぐに前面に出てくる：例えば彼は、加代子が結婚前に処女だ&#x2060;ったことを大層喜んでいる（『青い花』(7) pp. 60--1 / 4:62--63）。

[^05-01-01]: これは、1949年の小津安二郎の映画『晩春』の結末を彷彿とさせる。紀子は父の意向を無視して、叔母に薦められた男と結婚するのである。紀子は着物と角隠しで結婚の支度をするが、夫の顔は映されない。 *Late Spring*, 1:38:12.

こうした態度は、幼い頃に京子が森で道に迷&#x2060;った後、再び顕著になる。京子にと&#x2060;って、これは康との関係における重要な出来事であり、漫画作中では絶えず言及されている。康が京子を助けるのは、二人の関係の暗喩である：康は京子の中に自分が愛し守れる人を見出し、京子は康が助けに来てくれたことに感謝しつつ、その必要性に困惑することもある。

しかし、加代子にと&#x2060;って、この出来事は、秋彦との関係の崩壊の始まりであり、秋彦は、自分の子供を守れなか&#x2060;ったことで彼女を非難する（『青い花』(7) p. 63 / *SBF*, 4:65）。加代子は自分を責め、京子の泣き声と夫の叱責の間に、「私は本当に悪い母親でした」と結論づけるのである（(7) p. 64 / 4:66）。

加代子は、自分の欠点が秋彦を遠ざける原因にな&#x2060;っていると推測する。しかし、彼女自身が気付いているように、秋彦は単に彼女に飽き、（姉たちが言&#x2060;っていたように）若い女性との付き合いを好むようにな&#x2060;っただけなのだろう（『青い花』(7) pp. 65--6 / *SBF*, 4:67--68）。

どのような理由であれ、秋彦が妻と娘を放&#x2060;っぽり出して捨てたも同然にな&#x2060;っていることが強く示唆されている。秋彦は恐らく、加代子と京子の経済的支援は続け、京子の教育費も支払&#x2060;っているであろう。しかし、作中の他の場面で、彼が登場することはない。

家族から距離を置いているのは、秋彦だけではない。康の（名前は出ていない）父親も何年も姿を見せていないとのことだし（『青い花』(3) p. 50 / *SBF*, 2:50）、以前述べていたように、杉本姉妹の父親は、和佐の結婚式に姿を見せるが（(3) p. 94 / 2:94）、それ以外は姿もなく、声もなく、言及もされないままである。

妻の杉本千恵はそれを平然と受け入れているように見えるし、康の母もそうである。加代子を際立たせ、他者からの批判の対象とな&#x2060;っているのは、夫に捨てられたも同然な妻であることではなく―少なくともここに出てくる家庭が属する階級においては普通の状態として描かれている―むしろそれに対する彼女の反応なのである。

本文中で明示されてはいないが、加代子は夫に捨てられた後、ひどく落ち込んでいるように見える。最初の三巻（※訳注：英語版。日本語版六巻相当）では、加代子の顔は見えず、京子や康との会話が聞こえてくるだけである。そして、第四巻で初めて、現在の加代子の姿を見ることができる（『青い花』(7) pp. 65--9 / *SBF*, 4:67--71）。やつれたみすぼらしい姿―結婚前の若い姿や、京子が森で迷子にな&#x2060;ったとき（(7) p. 62 / 4:64）とは打&#x2060;って変わ&#x2060;っている&#x2060;ーが描かれているが、この時点では、まだ40歳にな&#x2060;っていないぐらいであろうと思われる。

加代子の悩みは次第に娘との関係にも影響を及ぼし、京子の感情は、羞恥心、罪悪感、哀れみ、怒りとい&#x2060;った、毒を煮込んだようなものにな&#x2060;ってい&#x2060;った：「お母さんがこわれていくのを私は止められない  お父さんのせいなのにお父さんも止めない  お父さんがきらい お母さんがきらい……うちには み&#x2060;っともない人間しかいない」（『青い花』(5) pp. 99, (5) 101 / *SBF*, 3:101, 3:103）。

加代子は絶望のあまり宗教に手を出してしまい、状況はより複雑にな&#x2060;ってい&#x2060;った。英語版第二巻では、京子が「お母さんにはとくべつの神さまがいる お母さんだけの……お母さんにはとくべつの神さまがいる お母さんには必要だ&#x2060;ったから」と心の中で呟く（『青い花』(4) pp. 121, (4) 144 / *SBF*, 2:301, 2:324）。英語版第三巻では、加代子がある種の宗教団体に参加していることがわかる。京子は改めて心で語る：「お母さんと たくさんの知らない人たちが神さまにお願い事をしているのだと知&#x2060;ったのは もうすこしあとの話だ……私の知&#x2060;ってる神さまとお母さんの神さまは すこしちがうみたい」（(5) p. 98 / 3:100）&#x2060;[^05-01-02]。

[^05-01-02]: 三つの引用文の大文字と小文字の違い（「god」と「God」）に深い意味はないようである。日本語の台詞では、三つとも「神さま」が使われている。

この違いが具体的に何であるかは説明されないが、日本の伝統的な神道と仏教の混合とも、藤が谷女学院のカトリ&#x2060;ックとも大きく違&#x2060;っており、京子を動揺させた：「でも私は そんな母を恥ずかしいと思&#x2060;った  父のせいなのに 私が恥じたのは母だ&#x2060;った  み&#x2060;っともないと思&#x2060;ってる」（『青い花』(4) p. 144 / *SBF*, 2:324）。

加代子の精神状態は、他の人たちの話題にもなる。京子たちが康の別荘を訪ねたとき、康の母親が京子について意見しているのを、あきらは耳にしてしまう：「あの人は病気よ  私そういうの&#x2060;っていやなのよ…(そういうの&#x2060;って？)…や&#x2060;っかいごとよ」。康の母の頭の中では、加代子が問題を起こすことで、これまで決ま&#x2060;っていた康と京子の婚約関係に汚点を残し、澤乃井家の未来が危うくなると考えているのだ：「ああいう人がお身内に入るのは外聞が悪いのよ  京子ち&#x2060;ゃんには同情するけど…(同情はいらない)…子供ができても心配だわ」（『青い花』(3) pp. 50--1 / *SBF*, 2:50--51）。

改めて、これも明示されてはいないが、ここでの妥当な結論は、康の母親（と他の人々）は、加代子が精神的に病んでいると考え、そのために加代子を敬遠しているということである。そうであればこれは、日本では精神疾患に対するステ&#x2060;ィグマ（汚名&#x2060;・不名誉に対する烙印）が他国よりも相対的に強いと言われていることと矛盾しない。「日本の一般市民の中に、精神疾患が治ると思&#x2060;っている人はほとんどいない。…(中略)…日本の一般市民の大多数は、特に親しい人間関係において、精神疾患を持つ個人とは社会的な距離を置いている」&#x2060;[^05-01-03]。

[^05-01-03]: Shuntaro Ando, Sosei Yamaguchi, Yuta Aoki, and Graham Thornicroft, “Review of Mental-Health-Related Stigma in Japan,” *Psychiatry and Clinical Neurosciences* 67, no. 7 (November 2013), 471, [https://&#x200B;onlinelibrary&#x200B;.wiley&#x200B;.com&#x200B;/doi&#x200B;/10&#x200B;.1111&#x200B;/pcn&#x200B;.12086](https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/pcn.12086).

別の物語であれば、加代子は専門家の助けを求めていたかもしれない。しかし『青い花』では、加代子の回復は、そんなに大層なものではないものの、（久しぶりに）康が彼女を訪ね、京子と和解する所から始まる（『青い花』(7) pp. 67--70 / *SBF*, 4:69--72）。その後、加代子は、ひ&#x2060;ょ&#x2060;っとすると康の家族から何らかの反対があ&#x2060;ったとしても押し切&#x2060;って、二人の結婚式の準備に没頭する。それまで加代子や京子に否定的だ&#x2060;った康の母でさえも、加代子の仕事ぶりをきちんと見直し、京子の花嫁姿を楽しみにしているのだ（(8) p. 153 / 4:333）（※訳注：英語版では「康の母親が楽しみにしている」と明記されているが、主語があいまいな日本語では、残念ながらそこは明示されていない）。

加代子の置かれた社会環境と自分に課せられた期待という側面からいえば、これで加代子が満足し、喜ぶことができたのは当然のことといえよう：自分自身の結婚がどうであれ、娘の結婚を見届けるという長年の目標を達成し、労苦から解放されたのだから…。しかし、康が秋彦のように、また京子が加代子のようにな&#x2060;ってしまうかどうかは、二人の結婚式の喜びに託された問題ともいえよう―秋彦も京子も出席しているはずだが、どこにも姿が見えない結婚式の…。
